### OS Linux

---

#### 1. Навигация по файловой системе

1.  Команды: `cd`, `ls`, `pwd`

- `cd`: Переход между директориями.

  ```asp
  cd /path/to/directory
  ```

- `ls`: Показать содержимое текущей директории.

  ```asp
  ls
  ```

- `pwd`: Вывести полный путь текущей директории.
  
  ```asp
  pwd
  ```

---

#### 2. Структура каталогов в Linux

1. `/` (корневой каталог):
   - Верхний уровень иерархии файловой системы.
   - Содержит все остальные каталоги и файлы.
   
2. `/bin` (бинарные исполняемые файлы):

   - Содержит основные исполняемые файлы, необходимые для загрузки и базовой работы системы.

3. `/boot` (загрузочные файлы):

   - Содержит файлы, необходимые для загрузки операционной системы.

4. `/dev` (устройства):

   - Содержит файлы, представляющие устройства в системе.

5. `/etc` (конфигурационные файлы):

   - Содержит конфигурационные файлы системы и приложений.
     - `cat /etc/os-release` - отобразить информацию о версии операционной системы.

6. `home` (домашние каталоги пользователей):

   - Каждый пользователь имеет свой собственный домашний каталог, где хранятся его персональные файлы.
   - Примеры команд:
     - `ls -l /home` - отобразить список пользовательских домашних каталогов с дополнительной информацией.

7. `/lib` и `/lib64` (библиотеки):

   - Содержат библиотеки, необходимые для работы программ.
   - `/lib` - для 32-битных библиотек.
   - `/lib64` - для 64-битных библиотек.

8. `/mnt` (точки монтирования):

   - Используется для временного монтирования файловых систем.
   - Примеры команд:
     - `mount | grep "^/"` - отобразить примонтированные файловые системы.

9. `/opt` (дополнительное программное обеспечение):

   - Используется для установки дополнительных программ и приложений.
   - Примеры команд:
     - `ls -l /opt` - отобразить список установленного дополнительного программного обеспечения.

10. `/proc` (процессы):

    - Содержит информацию о текущих процессах и системе.
    - Примеры команд:
      - `ps aux` - отобразить список всех запущенных процессов.
      - `cat /proc/cpuinfo` - отобразить информацию о процессоре.

11. `/tmp` (временные файлы):

    - Содержит временные файлы, которые могут быть удалены при перезагрузке системы.
    - Примеры команд:
      - `ls -l /tmp` - отобразить список временных файлов с дополнительной информацией.

12. `/usr` (дополнительные утилиты и ресурсы):

    - Содержит большинство прикладных программ, библиотеки, документацию и другие ресурсы.
    - Примеры команд:
      - `ls -l /usr/bin` - отобразить список исполняемых файлов.
      - `du -sh /usr/share` - отобразить размер каталога с общим размером файлов и подкаталогов.

13. `/var` (переменные данные):

    - Содержит переменные данные, такие как логи, временные файлы, кэши и пр.
    - Примеры команд:
      - `ls -l /var/log` - отобразить список файлов журналов с дополнительной информацией.

14. `/srv` (служебные данные):
    - Содержит данные, используемые службами и сервисами.
    - Примеры команд:
      - `ls -l /srv` - отобразить список служебных данных с дополнительной информацией.

---

#### 3. Примеры команд для работы с каталогами:

- `cd directory`: Перейти в указанный каталог.
- `ls -l directory`: Отобразить детальную информацию о содержимом указанного каталога.
- `mkdir directory`: Создать новый каталог.
- `rmdir directory`: Удалить указанный каталог (должен быть пустым).
- `pwd`: Отобразить текущий рабочий каталог.
- `cp -r source destination`: Рекурсивно скопировать файлы или каталоги.
- `mv source destination`: Переместить или переименовать файлы или каталоги.
- `rm file`: Удалить файл

---

#### 4. Управление файлами и директориями:

Создание, удаление и перемещение файлов и папок (Команды: `mkdir`, `touch`, `rm`, `mv`, `cp`)

- `mkdir`: Создание новой директории.

  ```asp
  mkdir new_directory
  ```

- `touch`: Создание нового файла.

  ```asp
  touch new_file.txt
  ```

- `rm`: Удаление файлов или директорий.

  ```asp
  rm file.txt
  rm -r directory
  ```

- `mv`: Перемещение файлов или переименование.

  ```asp
  mv file.txt /path/to/new_location/
  mv old_name.txt new_name.txt
  ```

- `cp`: Копирование файлов или директорий.
  ```asp
  cp file.txt /path/to/destination/
  ```

---

#### 5. Работа с текстовыми файлами: CAT, LESS, VIM & NANO

- `cat`: Показать содержимое файла.

  ```asp
  cat file.txt
  ```

- `less`: Постраничный просмотр содержимого файла.

  ```asp
  less file.txt
  ```

- `nano`: Открыть файл в текстовом редакторе Nano.

  ```asp
  nano file.txt
  ```

  - Открывает файл `file.txt` в редакторе Nano.
  - Используйте стрелки на клавиатуре для навигации.
  - Для сохранения изменений нажмите `Ctrl + O`, затем `Enter`.
  - Для выхода из редактора нажмите `Ctrl + X`.

- `vim`: Открыть файл в текстовом редакторе Vim.
  ```asp
  vim file.txt
  ```
  - Открывает файл `file.txt` в редакторе Vim.
  - Нажмите `i` для перехода в режим вставки (insert mode).
  - Введите или отредактируйте текст.
  - Нажмите `Esc` для выхода из режима вставки.
  - Для сохранения изменений и выхода из редактора введите `:wq` и нажмите `Enter`.

---

#### 6. Администрирование пользователей и прав доступа

Создание и управление пользователями

1.  Команды: `useradd`, `passwd`, `userdel`

- `useradd`: Создание нового пользователя.

  ```asp
  sudo useradd -m -s /bin/bash new_user
  ```

- `passwd`: Установка пароля для пользователя.

  ```asp
  sudo passwd new_user
  ```

- `userdel`: Удаление пользователя.
  ```asp
  sudo userdel old_user
  ```

Группы пользователей

1.  Создание, добавление пользователей в группы
2.  Команды: `groupadd`, `usermod -aG`

- `groupadd`: Создание новой группы.

  ```asp
  sudo groupadd new_group
  ```

- `usermod -aG`: Добавление пользователя в группу.
  ```asp
  sudo usermod -aG group_name username
  ```
- `deluser`: Удаление пользователя из группы.
  ```asp
  sudo deluser username group_name
  ```

---

#### 7. Мониторинг и управление процессами

Основные команды для мониторинга (Команды `top`, `htop`, `ps`, `free`)

- `top`: Отображение списка процессов в реальном времени.

  ```asp
  top
  ```

- `htop`: Улучшенный интерфейс для мониторинга процессов.

  ```asp
  htop
  ```

- `ps`: Отображение текущих процессов.

  ```asp
  ps aux
  ```

- `free`: Информация о использовании памяти.
  ```asp
  free -m
  ```

Управление процессами (Команды `kill`, `killall`, `pidof`)

- `kill`: Завершение процесса по идентификатору (PID).

  ```asp
  kill PID
  ```

- `killall`: Завершение всех процессов с указанным именем.

  ```asp
  killall process_name
  ```

- `pidof`: Получение PID процесса по его имени.
  ```asp
  pidof process_name
  ```

---

#### 8. Управление правами доступа к файлам и папкам

Изменение прав доступа к файлу или директории (Команды: `chmod`, `chown`)

- `chmod`: Изменение прав доступа к файлу или директории.
  ```asp
  chmod permissions file.txt
  ```

* Права доступа к файлам и папкам в Linux определяют, кто может выполнять какие действия с файлами и директориями. Каждый файл и директория имеет набор прав доступа, который состоит из трех групп: прав для владельца файла, прав для группы, к которой принадлежит файл, и прав для остальных пользователей.

     - Первая группа символов определяет права доступа для владельца файла.
     - Вторая группа определяет права доступа для группы.
     - Третья группа определяет права доступа для всех остальных пользователей.

     Каждая группа символов представляет собой комбинацию трех возможных значений:
     - `r` (read): чтение файла или содержимого директории.
     - `w` (write): запись в файл или создание/удаление файлов в директории.
     - `x` (execute): выполнение файла или вход в директорию (для доступа к содержимому).

     Для задания прав доступа используются различные способы представления:
     - Символьный способ (например, `chmod u+r file.txt`).
     - Числовой способ (например, `chmod 755 file.txt`).

     Примеры изменения прав доступа:
     - `chmod +x script.sh`: Добавить право исполнения для всех пользователей.
     - `chmod u+r file.txt`: Добавить право чтения для владельца файла.
     - `chmod go-w file.txt`: Убрать право записи для группы и остальных пользователей.

- `chown`: Изменение владельца и/или группы файла или директории.

  ```asp
  chown user:group file.txt
  ```

  Владелец файла и группа определяют пользователя и группу пользователей, которые имеют полные права доступа к файлу. Команда `chown` используется для изменения владельца и/или группы файла или директории.

  Примеры изменения владельца и группы:

  - `chown user:group file.txt`: Изменить владельца и группу файла на указанные.
  - `chown user: file.txt`: Изменить только владельца файла.
  - `chown :group file.txt`: Изменить только группу файла.

---

#### 9. Установка, обновление и удаление программ в Ubuntu

Установка программ:

- Для установки новых программ в Ubuntu используйте менеджер пакетов `apt`. Вот несколько полезных команд:
  - `sudo apt update`: Обновляет список доступных пакетов.
  - `sudo apt install package_name`: Устанавливает указанный пакет.
  - `apt search search_term`: Поиск пакетов по ключевому слову.
  - `apt show package_name`: Показывает информацию о пакете.

Например, для установки Firefox выполните:

```asp
sudo apt update
sudo apt install firefox
```

Обновление и удаление программ:

- Для обновления установленных программ используйте команду:
- `sudo apt upgrade`

- Для удаления программы используйте команду `apt remove package_name`:
- `sudo apt remove firefox`

- Для поиска программ для установки, используйте команду apt search:
- `apt search text_editor`

---

#### 10. Монтирование и демонтирование устройств в Ubuntu

Монтирование устройств:

- Для монтирования устройств в Ubuntu используется команда `mount`. Вот несколько примеров:
  - `sudo mount /dev/sdb1 /mnt`: Монтирует раздел `/dev/sdb1` в каталог `/mnt`.
  - `sudo mount /dev/cdrom /media/cdrom`: Монтирует CD/DVD-ROM в каталог `/media/cdrom`.
  - `sudo mount -o loop image.iso /mnt`: Монтирует образ диска `image.iso` в каталог `/mnt`.

Демонтирование устройств:

- Для демонтирования устройств используется команда `umount`. Вот пример:
  - `sudo umount /mnt`: Демонтирует устройство или раздел, предварительно смонтированный в каталог `/mnt`.

Автоматическое монтирование при загрузке:

- Чтобы устройство автоматически монтировалось при загрузке, добавьте запись в файл `/etc/fstab`. Например:
  ```
  /dev/sdb1   /mnt    ext4    defaults    0   2
  ```
  Эта запись указывает, что раздел `/dev/sdb1` должен быть смонтирован в каталог `/mnt` с использованием файловой системы `ext4` при каждой загрузке системы.

Проверка текущих монтирований:

- Для просмотра текущих монтирований используйте команду `mount` без аргументов:
  ```asp
  mount
  ```
  Это покажет все текущие монтирования в системе.

---

#### 11. Информация о системе

- `uname -a`: Отображает всю информацию о системе.
- `hostnamectl`: Показывает текущее имя хоста и связанную информацию.
- `lscpu`: Показывает информацию об архитектуре процессора.
- `timedatectl status`: Показывает системное время

---

  #### 12. Запуск команд

- `[команда] &`: Запускает команду в фоновом режиме.
- `jobs`: Показывает фоновые команды.
- `fg <номер команды>`: Переводит команду на передний план.

---

  #### 13. Управление службами

- `sudo systemctl start <служба>`: Запускает службу.
- `sudo systemctl stop <служба>`: Останавливает службу.
- `sudo systemctl status <служба>`: Проверяет статус службы.
- `sudo systemctl reload <служба>`: Перезагружает конфигурацию службы без прерывания ее работы.
- `journalctl -f`: Следит за журналом, показывая новые сообщения в реальном времени.
- `journalctl -u <имя_юнита>`: Отображает журналы для определенного юнита systemd.

---

#### 14. Крон задания и планирование

- `crontab -e`: Редактирует крон задания для текущего пользователя.
- `crontab -l`: Показывает крон задания для текущего пользователя.
- Формат записи:
Каждое задание в cron таблице имеет следующий формат:
```api
* * * * * command
```
- **Минуты (0-59):** Это цифра, представляющая минуту часа. Например, значение `5` означает "в 5 минут каждого часа".
- **Часы (0-23):** Это число, представляющее час дня в 24-часовом формате. Например, значение `12` означает "в 12 часов дня".
- **Дни месяца (1-31):** Это число, представляющее день месяца. Например, значение `15` означает "15-ое число каждого месяца".
- **Месяцы (1-12):** Это число, представляющее месяц года. Например, значение `7` означает "в июле"
- **Дни недели (0-7):** Это число или буква, представляющие день недели. Значения `0` и `7` обычно интерпретируются как воскресенье. Буквы также допустимы: `0` или `7` для воскресенья, `1` для понедельника и т. д. Например, значение `5` означает "в пятницу".

---

#### 15. Поиск и обнаружение

- `find [директория] -name <шаблон_поиска>`: Находит файлы и директории.
- `grep <шаблон_поиска> <файл>`: Ищет заданный шаблон в файлах.

---

#### 16. Архивация и сжатие

- `tar -czvf <имя.tar.gz> [файлы]`: Сжимает файлы в архив tar.gz.
- `tar -xvf <имя.tar.[gz|bz|xz]> [назначение]`: Извлекает сжатый tar архив.

